<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>A block of code</title>
        <atom:link href="/a-block-of-code/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
        <link>https://vietanh1508.github.io//a-block-of-code/</link>
        <description></description>
        <pubDate>Thu, 18 Oct 2018 16:49:48 +0000</pubDate>
        
        <item>
            <title>Phân biệt các loại ví Bitcoin</title>
            <link>/a-block-of-code/2018/10/18/phan-loai-vi-bitcoin.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/a-block-of-code/2018/10/18/phan-loai-vi-bitcoin.html</guid>
            <description>&lt;p&gt;Khi bước chân vào thế giới của bitcoin, dù là kiếm tiền online (MMO), trading, holding… bạn sẽ luôn được hướng dẫn tạo một ví để chứa bitcoin (và chứa nhiều loại tiền điện tử khác, thường thì ví bitcoin sẽ support nhiều loại cryptocurrency khác nhau, trong bài này sẽ gọi chung là ví bitcoin). Chọn ví bitcoin là một quá trình chủ quan, phụ thuộc vào mục đích sử dụng và mức độ am hiểu của người dùng. Vì vậy, khó có thể gợi ý cho người khác một thương hiệu hay dự án ví cụ thể nào. Tuy nhiên, vẫn có thể phân loại các ví bitcoin dựa vào nền tảng và chức năng của chúng, qua đó làm rõ hơn về các loại ví đang tồi tại hiện nay.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dựa-vào-nền-tảng-sử-dụng&quot;&gt;Dựa vào nền tảng sử dụng&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;ví-desktop&quot;&gt;Ví desktop&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ví desktop là dạng ví bitcoin đầu tiên, được tạo ra với vai trò một bản thực thi tham chiếu và được nhiều người sử dụng bởi những tính năng, khả năng tự quản và khả năng tự kiểm soát mà nó mang lại. Tuy nhiên, việc chạy ví trên các hệ điều hành như Windows hay MacOS mang lại nhiều rủi ro bảo mật.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ví-di-động&quot;&gt;Ví di động&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ví di động là dạng ví phổ biến nhất của bitcoin, chạy trên cả 2 nền tảng Android và iOS, thường là lựa chọn thích hợp cho người dùng mới. Nhiều ví dạng này được thiết kế đơn giản và dễ sử dụng, nhưng vẫn có những ví di động với đầy đủ tính năng dành cho người dùng nâng cao.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ví-web&quot;&gt;Ví web&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ví web được truy cập thông qua 1 trình duyệt web và lưu trữ ví của người dùng trên máy chủ do 1 bên thứ 3 sở hữu, mô hình này tương tự như webmail. Một số dịch vụ này sử dụng mã lệnh trên máy khách chạy trên trình duyệt của người dùng, do đó giữ quyền kiểm soát các khóa bitcoin trong tay người dùng.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ví dụ: khi đăng kí một ví &lt;a href=&quot;https://www.myetherwallet.com/&quot;&gt;ETH&lt;/a&gt;, trình duyệt web sẽ generate ra 1 file chứa script mở khóa, file này được lưu trữ ở phía người dùng. Mỗi khi đăng nhập, ví web ETH yêu cầu cung cấp file để mở khóa.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Tuy nhiên, không phải mọi ví web đều có tính năng này, một số ví chỉ yêu cầu cung cấp mật khẩu dạng text (điển hình như &lt;a href=&quot;https://www.blockchain.com&quot;&gt;blockchain.info&lt;/a&gt; hay &lt;a href=&quot;https://www.coinbase.com/&quot;&gt;coinbase.com&lt;/a&gt;).&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Một số quan điểm cho rằng ví web mang lại sự tiện dụng nhưng lại lấy đi quyền kiểm soát khóa bitcoin từ tay người dùng. Do đó, không nên lưu trữ một lượng lớn bitcoin trên hệ thống của bên thứ 3.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngoài ra, các sàn giao dịch cũng cung cấp ví bitcoin trực tiếp, nhằm tạo điều kiện thuận lợi cho khách hàng, các ví này cung cấp hầu hết mọi tính năng cần thiết mà một ví bitcoin cần có. Tuy nhiên, không nên trữ quá nhiều tiền tại sàn, chỉ nên giữ một lượng vừa đủ để mua bán, còn lại nên rút về ví (sàn sập thì mất tiền :v).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ví-phần-cứng&quot;&gt;Ví phần cứng&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Ví phần cứng là các thiết bị vận hành một ví bitcoin độc lập và bảo mật chạy trên 1 phần cứng chuyên dụng. Chúng được vận hành qua cổng usb với 1 trình duyệt web trên máy tính hoặc qua kết nối near-field communication (NFC) trên 1 thiết bị di động. Do xử lý tất cả các hoạt động liên quan đến bitcoin trên phần cứng chuyên dụng nên các ví này được cho là rất bảo mật và phù hợp để lưu trữ lượng lớn bitcoin.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;ví-giấy&quot;&gt;Ví giấy&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Có thể in các khóa kiểm soát bitcoin ra để lưu trữ lâu dài. Các ví dạng này được gọi là ví giấy. Ví giấy tuy sử dụng công nghệ thấp nhưng lại có tính an toàn cao. Lưu trữ ngoại tuyến còn được gọi là &lt;em&gt;lưu trữ lạnh&lt;/em&gt; (cold storage).&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;dựa-vào-cấp-độ-tự-quản-của-ví-và-cách-chúng-tương-tác-với-mạng-bitcoin&quot;&gt;Dựa vào cấp độ tự quản của ví và cách chúng tương tác với mạng bitcoin&lt;/h3&gt;

&lt;h4 id=&quot;phần-mềm-nút-đầy-đủ-full-node&quot;&gt;Phần mềm nút đầy đủ (full node)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Phần mềm đầy đủ, hay “nút đầy đủ” là phần mềm lưu trữ toàn bộ lích sử các giao dịch bitcoin, quản lý ví của người dùng và có thể khởi tạo giao dịch trực tiếp trên mạng bitcoin. Một nút đầy đủ xử lý tất cả các khía cạnh của giao thức và có thể độc lập xác thực toàn bộ blockchain cũng như một giao dịch bất kỳ. Full node thường được chạy bởi các thợ đào (miner).&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;phần-mềm-rút-gọn-lightweight-node&quot;&gt;Phần mềm rút gọn (lightweight node)&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Phần mềm rút gọn, hay “phần mềm xác minh giao dịch giản lược” (simple payment verification - SPV), kết nối đến những nút bitcoin đầy đủ để truy cập các thông tin giao dịch bitcoin, nhưng lưu trữ cục bộ ví của người dùng và độc lập khởi tạo, xác thực, chuyển giao các giao dịch. Các phần mềm rút gọn tương tác trực tiếp với mạng bitcoin, không thông qua trung gian.&lt;/p&gt;

&lt;h4 id=&quot;phần-mềm-api-của-bên-thứ-3&quot;&gt;Phần mềm API của bên thứ 3&lt;/h4&gt;

&lt;p&gt;Là phần mềm tương tác với bitcoin thông qua 1 hệ thống các API của bên thứ 3, thay vì kết nối trực tiếp đến mạng bitcoin. Ví có thể do người dùng hoặc các máy chủ của bên thứ 3 lưu trữ, nhưng tất cả giao dịch đều phải đi qua 1 bên thứ 3.&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Thu, 18 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        
        <item>
            <title>Bài toán các vị tướng Byzantine</title>
            <link>/a-block-of-code/2018/10/16/bai-toan-cac-vi-tuong-byzantine.html</link>
            <guid isPermaLink="true">/a-block-of-code/2018/10/16/bai-toan-cac-vi-tuong-byzantine.html</guid>
            <description>&lt;h3 id=&quot;bài-toán-2-vị-tướng-quân-two-generals-problem&quot;&gt;Bài toán 2 vị tướng quân (Two generals problem)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Trong ngành khoa học máy tính, bài toán Hai vị tướng là một vấn đề được đưa ra nhằm đạt được thỏa thuận thông qua việc trao đổi thông tin trong một môi trường không đáng tin cậy. Nội dung bài toán được mô tả như sau:&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ngày xửa ngày xưa, thời binh đao loạn lạc, các quốc gia trên thế giới liên tục gây chiến với nhau nhằm tranh giành lãnh thổ. Ở một trận chiến nọ, có 2 vị tướng, mỗi người lãnh đạo 1 đạo quân, mỗi đạo quân bao vây quân địch ở 2 hướng, nhưng họ bị ngăn cách với quân địch bởi 2 ngọn núi.
&lt;img src=&quot;../../../assets/img/posts/two-generals-problem.png&quot; alt=&quot;Two generals problem&quot; /&gt;
Quân địch đông và nguy hiểm, 2 vị tướng nhận thấy họ chỉ giành chiến thắng khi hợp lực tấn công cùng lúc, ngược lại sẽ chuốc lấy thất bại. Do đó, họ cần thống nhất với nhau về thời gian tấn công, nhưng họ trao đổi thông tin với nhau như thế nào?
Ở thời đại khoa học kĩ thuật chưa phát triển đó, lựa chọn duy nhất của 2 vị tướng là viết thư, rồi cử sứ giả chuyển bức thư đó.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giải pháp này tồn tại các rủi ro:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Con đường duy nhất để đưa thư là đi xuyên qua quân địch (đi vòng qua 2 ngọn đồi sẽ mất rất nhiều thời gian), do đó, sứ giả có thể bị bắt, thư không được gửi tới đích.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Thư được gửi thành công, nhưng nội dung thư có thể bị sửa đổi (do quân địch mua chuộc, hay do sứ giả phản bội, v.v…)&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Một bé gái nào đó đã đưa ra giải pháp cho vấn đề này: &lt;a href=&quot;https://twitter.com/alexsnaps/status/590993615956156416&quot;&gt;đào 1 đường hầm xuyên qua thung lũng&lt;/a&gt;. Đùa thôi, bỏ thời gian và công sức để đào hầm thì đi vòng qua núi sẽ nhanh hơn.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Quay lại phương pháp đưa thư, 1 trong 2 vị tướng sẽ đưa ra ngày giờ tấn công, sau đó gửi thông điệp cho người kia. Nhưng làm thế nào cả 2 biết rằng thông điệp đã được gửi an toàn và được đồng thuận?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Chúng ta cùng xem xét quá trình này:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Vị tướng A1 gửi đi 1 thông điệp: “Hãy tấn công vào 12:00 ngày 28/04”. Tuy nhiên, sau khi gửi đi, ông hoàn toàn không biết được thông điệp có được gửi đến người kia một cách an toàn hay không.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Để xác nhận điều đó, sau khi nhận được thông điệp, vị tướng A2 sẽ viết một thông điệp xác nhận: “Tôi đã nhận được thông điệp, hãy cùng tấn công vào lúc 12:00 ngày 28/04”, và gửi lại cho A1. Nhưng một lần nữa, A2 vẫn không biết chắc rằng thông điệp có được gửi cho A1 hay không.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Để chắc chắn hơn, khi vị tướng A1 nhận được thông điệp xác nhận, ông lại gửi tiếp 1 thông điệp với nội dung: “Tôi đã nhận được xác nhận của anh về cuộc tấn công lúc 12:00 ngày 28/04 rồi”. Tuy nhiên, vẫn có những rủi ro cho người đưa thư như đã đề cập ở trên.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Cứ như vậy, cả 2 vị tướng đều bị đặt trong trạng thái băn khoăn, không ai có thể biết được thông điệp của mình có được gửi đến đích hay không, và người kia có đồng ý với kế hoạch tấn công hay không.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;bài-toán-các-vị-tướng-byzantine-the-byzantine-generals-problem&quot;&gt;Bài toán các vị tướng Byzantine (The Byzantine generals problem)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Bài toàn các vị tướng Byzantine là phiên bản tổng quát của bài toán Hai vị tướng, miêu tả quân đội Byzantine hùng mạnh, tiến hành vây hãm 1 thành phố. Quân Byznatine chia thành nhiều đạo quân nhỏ, mỗi đạo quân được chỉ huy bởi 1 vị tướng, dưới mỗi vị tướng lại có các chỉ huy. Họ đều liên lạc với nhau bằng cách gửi thư. Các cánh quân phải đồng thuận về việc tất cả cùng tấn công, hoặc cùng rút lui tại cùng một thời điểm xác định. Ngược lại, họ sẽ bị đánh bại.
&lt;img src=&quot;../../../assets/img/posts/byzantine-generals-problem.png&quot; alt=&quot;The Byzantine generals problem&quot; /&gt;
Nếu tất cả các vị tướng/ chỉ huy đều trung thành, mọi chuyện sẽ thật dễ dàng. Nhưng trong hàng ngũ Byzantine tồn tại những kẻ phản bội.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Giả sử một vị tướng gửi thông điệp “Tấn công” cho 2 chỉ huy dưới quyền, nhưng chỉ huy 2 là kẻ phản bội, hắn sẽ sửa đổi nội dung thông điệp (“Rút lui”) và gửi lại cho chỉ huy 1. Chỉ huy 1 nhận được 2 thông điệp khác nhau và bối rối không biết ai là kẻ phản bội. Nếu chỉ huy 1 tuân theo vị tướng, quân lực sẽ bị giảm đi (do chỉ huy 2 không tấn công), họ sẽ thất bại.
&lt;img src=&quot;../../../assets/img/posts/byzantine-traitor.jpeg&quot; alt=&quot;traitor-in-army&quot; /&gt;
Ngược lại, nếu chỉ huy là kẻ phản bội, đội quân cũng sẽ thua trận.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Nếu có thêm 1 chỉ huy, hoặc có thêm ý kiến khác trong việc điều quân (ví dụ: “Đang cân nhắc”) sự phức tạp trong việc đồng thuận giữa tướng quân và các chỉ huy sẽ tăng lên nhiều lần. Với đội quân gồm hàng chục vị tướng và hàng trăm chỉ huy, độ phức tạp sẽ tăng theo cấp lũy thừa.
&lt;img src=&quot;../../../assets/img/posts/more-lieutenants.jpeg&quot; alt=&quot;more-lieutenants&quot; /&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Đây chính là vấn đề đặt ra cho một hệ thống phân tán, điển hình là Blockchain. Tại đó, các nút hoạt động ngang hàng, không hề tồn tại “vị tướng” (server) mà chỉ có các “chỉ huy” với quyền hạn bằng nhau, tương tác với nhau nhằm tìm sự đồng thuận.&lt;/p&gt;

&lt;h3 id=&quot;hệ-thống-chịu-lỗi-byzantine-byzantine-fault-tolerance&quot;&gt;Hệ thống chịu lỗi Byzantine (Byzantine Fault Tolerance)&lt;/h3&gt;

&lt;p&gt;Hệ thống chịu lỗi Byzantine là hệ thống có thể giải quyết vấn đề của bài toán các vị tướng Byzantine.
Vào năm 2008, cha đẻ của Bitcoin, Satoshi Nakamoto đã giới thiệu một phương pháp nhằm giải quyết bài toán các vị tướng Byzantine, ông gọi phương pháp này là Proof-of-Work (PoW), hay “Bằng chứng công việc”. Satoshi đã trực tiếp giải thích về cách Bitcoin dùng PoW để giải quyết bài toán các vị tướng Byzantine trong một email gửi đi ngày 14/11/2008, bạn có thể xem qua tại &lt;a href=&quot;https://satoshi.nakamotoinstitute.org/emails/cryptography/11/#selection-71.45-97.32&quot;&gt;đây&lt;/a&gt;:
&lt;img src=&quot;../../../assets/img/posts/satoshi-explains-pow.png&quot; alt=&quot;satoshi-explains-proof-of-work&quot; /&gt;&lt;/p&gt;
</description>
            <pubDate>Tue, 16 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
        </item>
        
    </channel>
</rss>